# 1. 简介

## 1.1 模型

对于FPGA而言，在OSI七层模型中，只关注下面几层：

<img src="pics/1.png" style="zoom:77%;" />

一般说的FPGA UDP通信，FPGA只做到了传输层，传输层以上的会话层、表示层等，FPGA是没有的。

PHY芯片内提供物理层，进行`4b/10b`编码。下面是数据打包发送的过程。

<img src="pics/2.png" style="zoom:100%;" />

FPGA和PHY芯片的通信，可以分为两种：

- 配置模式：FPGA可以将PHY芯片配置为不同的工作模式，称之为MDIO；
- 数据交换：顾名思义就是传输数据用，发展经过了MII-RMII-GMII-RGMII，速率依次越来越快。

FPGA和PHY芯片进行通信的物理接口信号主要如下图所示：

<img src="pics/15.png" style="zoom:87%;" />

【注】图中的MAC即FPGA，其中省去了复位信号。

> 发送和接收部分的示意图

如图所示，是FPGA接口和PHY芯片之间数据传输的信号。

该接口和PHY芯片通信时都是使用双沿传输数据，而FPGA内部都是使用单沿处理，所以在接收和发送时都要进行传输沿的转换。

<img src="pics/17.svg" style="zoom:160%;float:left" />



## 1.2 模式

RGMII的时序分为两种：延时模式和非延时模式，可以通过配置PHY芯片改变模式。下面对RGMII的接收、发送端口进行介绍。

- RGMII接收端口

  - 正常模式

    如下图所示，RXC表示时钟，RX_CTL表示数据有效（DV表示正确，ERR表示错误，一般ERR都不会为高）；

    在RXC的上升沿传递数据的低4位，下降沿传输高4位，这样一个时钟周期就可以传输一个字节，并且节省了四条线。

    <img src="pics/3.png" style="zoom:75%;" />

  - 延时模式

    用的比较多的是延时模式，一般PHY芯片默认配置为延时模式。

    <img src="pics/4.png" style="zoom:80%;" />

    由图可以看到，时钟上升沿和下降沿分别与数据高低4位的中心对齐，除此以外都和正常模式是完全类似的。 

- RGMII发送端口

  - 延时模式

    如图是发送端口的延时模式，上升沿产生数据的低4位，下降沿产生数据的高4位。

    <img src="pics/5.png" style="zoom:80%;" />

  - 正常模式

    如下图，正常模式下，时钟的上、下降沿分别和数据的低4位、高4位对齐。

    <img src="pics/6.png" style="zoom:80%;" />

## 1.3 MAC数据包

如下图，是MAC数据包的组成：

<img src="pics/7.svg" style="zoom:150%;" />

其中粉色部分是MAC数据包头，包含22字节：

- 前导码：7 Byte，为固定值`8'h55`；作用是让接收设备调整接收频率，以便与发送设备的频率一致，这个过程称为时钟复原。

- SFD：**Start Frame Delimiter**，定值`8'hD5`，与前导码一起作为帧头；

- 目的MAC地址和源MAC地址：即物理地址（别名就是MAC地址）；

- Type/Length：当小于1536时表示长度，大于1536时表示类型（**ARP：16'h0806**，**IP：16’h0800**）;

- FCS：**Frame Check Sequence**，4个字节的CRC校验值，是对**从目的MAC地址开始到MAC层数据结束**这段进行CRC校验；先收到的是低字节，后面是高字节。而MAC数据包中的其他字节都是先是高字节，再是低字节。所以写程序使用移位寄存器时要注意移位的方向有所不同。

- MAC层数据：如下图所示，根据`1.1`中数据打包的过程可知，**MAC层数据**由IP头部和IP层数据组成：

  <img src="pics/8.svg" style="zoom:150%;" />

  - IP头部的组成如下图：

    <img src="pics/9.png" style="zoom:110%;" />

    横向以bit为单位，32bit共4字节；纵向以字节为单位，每行4字节，5行就是20字节。具体如下：

    - 版本+首部长度为1Byte，版本ipv4：`4'h4`，首部长度为`4'h5`；

    - 服务类型1byte，一般为`8'h0`；

    - 总长度2byte，由**ip首部长度+ip数据包长度**构成；

    - 标识2byte，一般复位时给0，发完一包数据就自加1；

    - 标记+分段偏移为2byte：

      - 标记：为3bit，最高位保留为0，中间位是否开启分段（0不开启，1开启）；最低位表示是否存在下一个分段（0表示为最后一个分段，1表示还存在下一个分段），一般默认为`3'b010`； 

      - 分段偏移：表示第0段、第1段，......。一般出现巨型帧时会进行分割，分割后会出现不同段，分段偏移即用于标识分段。

    - 生存时间1byte，表示以太网数据包可以中转经过多少个路由器，每经过一个路由器，该值就会减少1，直到该值变成0，丢包该包。

      win系统默认为`8'h80`；

    - 协议1byte，**UDP：8'd17**，**TCP：8'd6**，**ICMP：8'd1**：

      <img src="pics/10.svg" style="zoom:110%;" />

    - 首部校验和，2byte；

    - 源IP地址，4byte；

    - 目的IP地址,，4byte；

  - IP层数据部分

    由**UDP首部+UDP层数据**组成，其中UDP首部共8byte，包含源端口号(2byte)、目的端口号(2byte)、UDP长度(占2byte，此长度内包含固定8byte+UDP数据包长度)，以及UDP校验和(2byte)，其中UDP首部的组成如下所示：

    <img src="pics/11.svg" style="zoom:160%;" />

  > UDP首部校验和、IP首部校验和计算方法

  两者的计算方法是完全相同的，下边以一个例子进行说明。

  ![](pics/12.png)

  

  > 静态绑定MAC地址

  在cmd中可以通过`arp -a`查看ARP表，其中就能查到以太网的IP地址。

  通过如下两个命令：

  ```bash
  netsh i i show in
  netsh -c "i i " add neighbors <Idx>  <ip address> <MAC address>
  ```

  其中，第一行命令是用于查询主机电脑连接的网络设备：

  <img src="pics/13.png" style="zoom:90%;" />

  如果使用了以太网连接物理设备，则会出现如下情况：

  <img src="pics/14.png" style="zoom:120%;" />

  找到以太网对应的Idx，并在第二行命令中替换；

  在后边，填写以太网的IP和指定的MAC地址，则此IP地址就和该MAC地址进行了绑定。

  这是知道了以太网（如开发板）的IP地址后，将其与MAC地址进行绑定的步骤。



## 1.4 接收端

PHY向接收端传来的数据是双沿传输的，接收模块主要是讲双沿传输的数据转为单沿传输。

高速接口传输的信号要特别注意信号的稳定性，这里主要使用Vivado中的原语对进行处理。

- **IBUF**原语

  IBUF(Input Buffer)是数字电路中的一种重要组件,主要用于输入信号的缓冲。以下是IBUF的主要作用:

  - 信号隔离：IBUF可以将输入信号与内部电路隔离,防止外部信号对内部电路的直接影响。
  - 信号整形：它可以将输入的模糊或失真信号整形为清晰的数字信号,提高信号质量。
  - 阻抗匹配：IBUF可以提供阻抗匹配,减少信号反射,改善信号传输质量。
  - 电平转换：在某些情况下,IBUF可以实现不同逻辑电平之间的转换。
  - 驱动能力增强：IBUF可以增强信号的驱动能力,使其能够驱动更多的负载。
  - 降低功耗：通过隔离输入信号,IBUF可以减少内部电路的动态功耗。
  - 保护内部电路：IBUF可以在一定程度上保护内部电路免受外部电压波动和静电放电的影响。

  IBUF在FPGA、CPLD等可编程逻辑器件中被广泛使用,是实现高性能数字系统的重要组成部分。

  在本程序中，通过IBUF将PHY给FPGA的信号（接收时钟、CTL信号和数据）进行缓冲，将信号处理到一个稳定状态。

- **BUFG**原语

  - 作用：作用是将全局时钟缓存，接收时钟时使用。

  在程序中，将PHY传输的接收信号**先经IBUF原语处理后，再通过BUFG原语进行缓存处理**，然后输出。

- **BUFIO**原语

  BUFIO是用来驱动I/O列内的专用时钟网络，这个专用的时钟网络独立于全局时钟资源，适合采集源同步数据。BUFIO只能由位于同一时钟区域的Clock-Capable I/O驱动。一个时钟区域有4个BUFIO，其中的2个可以驱动相邻区域的I/O时钟网络。

  BUFIO不能驱动逻辑资源（CLB、BRAM等），因为I/O时钟网络只存在于I/O列中。

- **IDDR**原语

  IDDR的作用是将双沿传输的数据转换为单沿传输，它共有三种模式，可以参考链接：

  [IIDR原语]: https://blog.csdn.net/qq_40268672/article/details/122159654

  程序中使用**SAME_EDGE_PIPELINED**模式，这样数据的高低4位就是同步的。

  

## 1.5 发送端

发送端与接收端类似，通过发送原语将单沿数据转换为双沿传输。

- **ODDR**原语

  ODDR和IDDR相反，它的功能是将单倍速率的数据转化成双倍速率的数据，分为OPPOSITE_EDGE模式和SAME_EDGE模式。
  
- **OBUF**原语

  与IBUF相反，将数据输出前进行缓冲。这个一般Vivado也会自己加上。



## 1.6 UDP架构

> 时钟规划

时钟主要有四个，包括接收端的两个时钟和发送端的两个时钟；

> 层次架构

主要根据“层”进行划分：

- 接收

  每个层都对数据包进行解析，去掉存在的首部，解析出数据包后交给下一层，直到最后的用户端。

- 发送

  从用户端发出开始，每次都要按照协议对数据进行打包，最后通过RGMII接口发送给PHY芯片。

模块的划分如下图所示：

<img src="pics/18.svg" style="zoom:100%;" />

- MAC层

  以MAC接收为例，内部包含**两个FIFO**，`frame_fifo`对帧类型、CRC校验结果进行缓存，`data_fifo`只对MAC层数据部分和`last`信号进行缓存。

  这两个FIFO都是异步FIFO，用于完成跨时钟域。对于MAC层数据，添加一个`last`信号，用于指示数据的边界，表示MAC数据部分的结束。

  - 关于`last`信号

    因为数据和vld信号是同步的，而MAC数据包的最后4个字节是CRC校验和，所以将`vld`信号打四拍，在vld信号的下降沿处就对应最后一个数据。

    <img src="pics/19.png" style="zoom:120%;float:left" />

    这样就得到了`last`信号，知道了数据部分的最后一个。注意数据要和`vld`信号同步打四拍。

  设置一个计数器`cnt_rx`，对下面MAC数据包中各部分进行划分：

  <img src="pics/7.svg" style="zoom:150%;" />

  前导码的缓存可以通过移位寄存器实现，如果等于规定值，就拉高一个校验有效标志信号；

  同理对目的MAC地址、源MAC地址也进行校验，如果都正确了，就可以将<font color="Green">MAC层数据</font>写入到`data_fifo`中。



## 1.7 ARP层代码设计

这部分的框图关系如下图所示：

<img src="pics/20.png" style="zoom:85%;" />

其中arp_receive模块是用来检测发来的包是请求包还是回复包，并根据收到的包（其中有源MAC和IP）来更新ARP动态链表。

由于在IP层时，由IP头部就可以知道源地址和目的地址（指IP地址），所以此时就可以根据此IP地址从ARP动态链表查询对应的MAC地址并交给MAC SEND模块，因为MAC层在发送数据时，需要添加MAC头部，而MAC头部包含了目的MAC。

MAC Send在接收到MAC 地址之后，由于此MAC地址是在用户发送端时钟下传输过来的，而MAC发送是GMII时钟，所以要进行跨时钟域处理。

其中，ARP包的结构如下：

<img src="pics/21.png" style="zoom:80%;" />

- 硬件类型（Hardware type）：硬件地址的类型， 1 表示以太网地址  ;
- 协议类型（Protocol type）： 固定值 0x0800。
- 硬件地址长度（Hardware size）：硬件地址（MAC 地址）的长度，以字节为单位。 固定值 6。
- 协议地址长度（Protocol size）： IP 地址的长度，以字节为单位。 固定值 4。
- OP（Opcode）：操作码， 1 表示 ARP 请求， 2 表示 ARP 应答。
- 源 MAC 地址：发送端的 MAC 地址。
- 源 IP 地址：发送端的 IP 地址。
- 目的 MAC 地址：接收端的硬件地址，在 ARP 请求时由于不知道接收端MAC 地址，因此该字段为广播地址，即 48’hff_ff_ff_ff_ff_ff  ;
- 目的 IP 地址：接收端的 IP 地址。  



## 1.8 ICMP层

**ICMP**全称为**Internet Control Message Protocol**，就是互联网控制报文协议。

ICMP报文是封装在IP包里面的，因为传输的时候，肯定需要源地址和目标地址，它本身非常简单。

ICMP报文有很多种类型，最常用的类型是主动请求为8，主动应答为0。下图是ICMP协议的格式。

<img src="pics/22.png" alt="22" style="zoom:100%;" />

ICMP层主要是实现一个ping的功能，当收到ICMP报文时，解析出**标识符和序号**并交给发送模块；

发送模块接收到后，依次发送类型、代码，以及标识符和序号的校验和，交给MAC层即可。



## 1.9 仲裁

### 1.9.1 仲裁简介

- 场景

  关于仲裁，应用的场景举例有以太网仲裁、DDR仲裁等；

- 分类

  包含轮询仲裁和中断仲裁，轮询仲裁每一级的优先级都是相同的，而中断有一路或多路的优先级是最高的。

  其中用的比较多的是轮询仲裁。



### 1.9.2 举例

以IP层的发送端为例，它可能会同时收到来自UDP层发送端和ICMP发送端发来的数据，此时就要进行仲裁，决定是否以及何时发送哪一路数据，如下图所示：

<img src="pics/23.png" style="zoom:67%;" />



## 1.10 整体架构

以太网模块整体架构，并包含ICMP和ARP功能的示意图如下：

<img src="pics/24.svg" style="zoom:100%;" />

其中，用户端和PHY之间的即为FPGA所实现的以太网协议。

ARP层会有动态链表对IP和MAC地址进行对应的缓存，以供IP发送模块查找并交给MAC发送模块及逆行组包使用。



# 2. 面试问题

## 1. 主频、时钟

以太网的工作时钟频率是多少？

RGMII接口均采用4位数据传输，并且在时钟上升沿和下降沿都传输数据，时钟是125MHz，所以传输速率可达1000Mbps.

GMII的发送时钟是125MHz，数据是8位，经过ODDR原语实现传输沿的切换，这样就实现了千兆的数据传输。

用户端，也就是晶振提供的时钟频率是50MHz，经过PLL倍频得到了125MHz和200MHz：

其中125MHz是以太网的时钟，200MHz是控制DDR3的MIG IP核的系统时钟。